# De Terugtrekkingsperiode

Gedurende maximaal drie weken na je laatste sessie kun je worden blootgesteld aan afkickspijnen. Deze bestaan uit twee heel verschillende maar toch duidelijke factoren:

1.  Dopamine-afkickspijnen. Een leeg, onzeker gevoel vergelijkbaar met honger, geïdentificeerd als verlangens of een gevoel van 'iets dat ik moet doen'.

2.  Psychologische triggers van bepaalde externe stimuli zoals reclames, online browsen, telefoongesprekken, enzovoort.

Het onvermogen om deze twee verschillende factoren te begrijpen en te onderscheiden maakt het moeilijk om succes te behalen met de wilskrachtmethode, en is de reden waarom velen die dit proberen uiteindelijk weer in de valkuil belanden. Hoewel de afkickspijnen van dopamine geen fysieke pijn veroorzaken, onderschat hun kracht niet. We spreken van 'hongerpijnen' als we een dag zonder eten gaan; er kunnen maagrommelingen zijn, maar er is geen fysieke pijn. Toch is honger een krachtige kracht en worden we waarschijnlijk erg prikkelbaar als we van voedsel worden beroofd. Het is vergelijkbaar met wanneer ons lichaam hunkert naar een dopamine-rush, met als verschil dat ons lichaam voedsel nodig heeft, geen gif. Met de juiste mindset worden afkickspijnen gemakkelijk overwonnen en verdwijnen ze zeer snel.

Na een paar dagen te hebben onthouden volgens de wilskrachtmethode, verdwijnt al snel de drang naar dopamineflitsen. Het is de tweede factor - hersenspoeling - die moeilijkheden veroorzaakt. De gebruiker heeft de gewoonte ontwikkeld om hun afkickspijnen op bepaalde tijden en bij bepaalde gelegenheden te verlichten, wat een associatie van ideeën veroorzaakt (*"Ik heb een erectie, dus ik moet porno kijken"* of *"Ik lig in bed met mijn laptop en ik moet een sessie hebben om me gelukkig te voelen"*). Het effect wordt het beste geïllustreerd met een voorbeeld: je hebt een auto en de richtingaanwijzer zit aan de linkerkant, maar bij je volgende auto zit deze aan de rechterkant. Je weet dat deze aan de linkerkant zit, maar gedurende een paar weken zet je de ruitenwissers aan als je wilt richting aangeven.

Stoppen is vergelijkbaar: tijdens de eerste dagen zal het triggermechanisme op bepaalde momenten actief zijn. Je zult denken aan het willen van een sessie, dus daarom is het essentieel om vanaf het begin de hersenspoeling tegen te gaan en ervoor te zorgen dat deze aanwijzingen en triggers snel verdwijnen. Onder de wilskrachtmethode, omdat de gebruiker gelooft dat ze een opoffering doen, mokken ze erover en wachten ze tot de drang verdwijnt, het tegenovergestelde van het verwijderen van deze triggermechanismen, en eigenlijk vergroot het deze alleen maar. Op dezelfde manier begint de gebruiker onder het guru-denken zich af te vragen wanneer ze een god gaan worden en eist zelfs dat ze die gedachten niet zouden moeten hebben, wat de weg vrijmaakt voor zelfhaat en mislukking.

Een veelvoorkomende trigger is alleen-tijd, vooral tijdens sociale evenementen met vrienden. De ex-gebruiker die andere methoden gebruikt om te stoppen, voelt zich al ellendig omdat hij het gevoel heeft beroofd te zijn van zijn gebruikelijke houvast of plezier. Hun vrienden zijn bij hun partners en gedragen zich intiem. De gebruiker is alleen of krijgt geen aandacht van hun partner, en geniet nu niet meer van wat een aangename sociale gelegenheid zou moeten zijn. Hun bestaande hersenwaterglijbanen leiden hen naar porno, wat gemakkelijker is dan proberen hun partner voor zich te winnen.

Door de associatie van het recht op seks met hun welzijn, krijgen ze nu een drievoudige klap te verduren en de hersenspoeling wordt eigenlijk versterkt. Als ze standvastig zijn en lang genoeg kunnen volhouden, accepteren ze uiteindelijk hun lot en gaan ze verder met hun leven. Echter, een deel van de hersenspoeling blijft nog steeds bestaan, het op één na meest arme aspect is dat de gebruiker gestopt is maar zelfs na enkele jaren nog steeds behoefte heeft naar 'nog één laatste bezoek aan de harem' op bepaalde momenten. Ze verlangen naar een illusie die alleen in hun hoofd bestaat, en martelen zichzelf onnodig.

Zelfs onder EasyPeasy is het reageren op triggers de meest voorkomende mislukking. De ex-gebruiker beschouwt internetporno vaak als een soort nepmiddel of suikerpil, denkend: *"Ik weet dat porno niets voor me doet, maar als ik denk dat het dat wel doet, kan het op bepaalde momenten nuttig zijn."* Een suikerpil, hoewel het geen daadwerkelijke fysieke hulp biedt, kan een krachtig psychologisch hulpmiddel zijn om echte symptomen te verlichten en is daarom gunstig. Internetporno en gewoontematige masturbatie zijn echter geen suikerpillen. Waarom niet? Porno veroorzaakt de symptomen die het verlicht en houdt ze niet volledig tegen.

Het effect is misschien gemakkelijker te begrijpen wanneer het wordt gerelateerd aan een niet-gebruiker of een succesvolle gebruiker die al enkele jaren gestopt is. Neem het geval van een gebruiker die zijn partner verliest. Het is vrij gebruikelijk dat mensen in zulke tijden, met de beste bedoelingen, zeggen: *"Doe gewoon één bezoek aan de harem, het zal je helpen kalmeren."* Als het aanbod wordt geaccepteerd, zal het geen kalmerend effect hebben omdat er geen dopamineverslaving is en dus geen afkicksverschijnselen. Het zal op zijn best slechts een kortstondige psychologische oppepper geven.

Zelfs nadat de sessie voorbij is, blijft de oorspronkelijke tragedie bestaan. In feite zal het worden verergerd omdat de persoon nu afkicksverschijnselen heeft en dus een keuze moet maken: ze doorstaan of verlichting zoeken door opnieuw de glijbaan te nemen en de keten van ellende opnieuw te beginnen. Alles wat de porno bood was een vluchtige psychologische oppepper, hetzelfde wat bereikt had kunnen worden door een boek of een feel-good film, zelfs een slechte. Veel niet-gebruikers en ex-gebruikers zijn opnieuw verslaafd geraakt als gevolg van dergelijke gebeurtenissen. Maak het heel duidelijk in je hoofd: je hebt de dopaminekick niet nodig en martelt jezelf alleen maar verder door het nog steeds te beschouwen als een soort steun of oppepper. Er is geen reden om ellendig te zijn.

Orgasmes maken geen goede relaties; meestal ruïneren ze deze juist. Onthoud ook dat het niet helemaal waar is dat degenen die in het openbaar intimiteit tonen, elke gelegenheid leuk vinden; intimiteit wordt het best genoten in privé, waar partners zonder schaamte kunnen reageren. Je hoeft geen dopamineverslaafde te zijn die wordt veroorzaakt door orgasmes. Als het als natuurlijk gevolg van een reeks gebeurtenissen gebeurt, is dat prima, maar geniet van de gelegenheid en van het leven zonder.

Nadat je het concept van porno als plezierig op zichzelf hebt opgegeven, denken veel gebruikers: "*Als er maar schone internetporno was.*" Er *is* schone softporno, en iedereen die het probeert, ontdekt al snel dat het tijdverspilling is. Maak in je hoofd duidelijk dat de enige reden dat je porno hebt gebruikt, het krijgen van de dopaminekick is. Zodra je van de dopaminebehoefte aan porno af bent, zul je geen behoefte hebben om je online harem te bezoeken.

Of de pijn nu wordt veroorzaakt door daadwerkelijke dopamine-afkickverschijnselen of door trigger-/cuesystemen, accepteer het. De fysieke pijn bestaat niet en met de juiste mindset zal het geen probleem zijn. Maak je geen zorgen over afkickverschijnselen — het gevoel zelf is niet slecht. Het probleem zit hem in de vergelijking met verlangen en dan het gevoel van ontzegging. In plaats van erover te treuren, erken het: "*Ik weet wat dit is, het is de ontwenningsprikkel van porno. Dat is waar gebruikers hun hele leven aan lijden en wat hen verslaafd houdt. Niet-gebruikers hebben geen last van deze pijnen, het is weer een van de vele kwaad van deze leugenachtige verslaving. Is het niet geweldig dat ik deze ziekte uit mijn brein zuiver?*"

Met andere woorden, de komende drie weken zul je een lichte traumatische ervaring in je lichaam hebben, maar gedurende die weken en voor de rest van je leven zal er iets fantastisch gebeuren. Je zult jezelf verlossen van een vreselijke ziekte, waarbij de voordelen veel groter zijn dan de lichte, tijdelijke trauma, en je zult eigenlijk van afkickverschijnselen genieten. Ze zullen momenten van plezier worden, als een spannend spel om de pornografische lintworm die in je maag leeft uit te hongeren. Je moet hem drie weken uithongeren terwijl hij je probeert te bedriegen om in bed te komen om hem in leven te houden.

Soms zal het proberen je ongelukkig te maken. Soms zul je overvallen worden. Je ontvangt een URL voor porno of struikelt over iets online en vergeet dat je gestopt bent, wat een licht gevoel van ontbering geeft wanneer het weer herinnerd wordt. Bereid je voor op deze trucjes van tevoren, en wat de verleiding ook is, bedenk dat het er alleen is vanwege het monster binnenin je lichaam en elke keer dat je de verleiding weerstaat, heb je een nieuwe dodelijke klap uitgedeeld in de strijd.

Wat je ook doet, probeer porno niet te vergeten. Dit is een van de dingen die PMO'ers die de wilskrachtmethode gebruiken urenlang depressief maken. Ze proberen de dag door te komen in de hoop dat ze er uiteindelijk gewoon niet meer aan zullen denken. Het is als niet kunnen slapen — hoe meer je je er zorgen over maakt, hoe moeilijker het wordt. Hoe dan ook, je zult het niet kunnen vergeten, de eerste paar dagen zal het 'kleine monster' je eraan blijven herinneren en kun je het niet vermijden. Zolang er nog laptops, smartphones en tijdschriften zijn, zul je constant herinnerd worden.

Het punt is dat je geen reden hebt om te vergeten, aangezien er niets slechts gebeurt. Sterker nog, er gebeurt iets prachtigs en wonderbaarlijks en zelfs als je er duizend keer per dag aan denkt, geniet van elk moment, herinner jezelf eraan hoe geweldig het is om weer vrij te zijn. Herinner jezelf aan de pure vreugde van het niet meer hoeven kwellen van jezelf. Zoals eerder gezegd, zul je merken dat de pijnen momenten van plezier worden, en je zult verrast zijn hoe snel je dan porno vergeet.

Wat je ook doet, twijfel niet aan je beslissing. Zodra je begint te twijfelen, zul je beginnen te treuren, en het zal erger worden. Gebruik in plaats daarvan dat moment van treurnis en maak er een boost van. Als de oorzaak depressie is, herinner jezelf er dan aan dat de porno het veroorzaakte. Als je een URL doorgestuurd krijgt door een vriend, neem dan trots in het zeggen: "*Ik ben blij om te zeggen dat ik dat niet meer nodig heb.*" Dit zal hen pijn doen, maar als ze zien dat het jou niet stoort, zijn ze al halverwege om zich bij je aan te sluiten.

**Onthoud: je hebt ongelooflijk krachtige redenen om in de eerste plaats te stoppen.** Herinner jezelf aan de kosten en vraag jezelf af of je echt het risico wilt lopen op disfunctie van je lichaam, geest, en het eenvoudige feit dat je de rest van je leven onder een betovering zult leven. Wees je bewust van de inspanningen van het kleine monster om de gevaren te minimaliseren en bovenal, onthoud dat het gevoel slechts tijdelijk is, en elk moment is een moment dichter bij je doel.
Sommige gebruikers vrezen dat ze de rest van hun leven zullen moeten besteden aan het terugdraaien van 'automatische triggers'. Met andere woorden, ze geloven dat ze door hun leven moeten gaan met zichzelf voor de gek te houden dat ze geen porno nodig hebben, door gebruik te maken van psychologie. Dit is niet waar; onthoud dat de optimist de fles als halfvol ziet en de pessimist ziet hem als halfleeg. In het geval van pornografie is de fles leeg en de gebruiker ziet hem als vol. Er zijn geen voordelen aan het gebruik van internetporno. Het is de gebruiker die is gehersenspoeld om te denken dat die er wel zijn. Zodra je jezelf begint te vertellen dat je geen porno nodig hebt of wilt, zul je in zeer korte tijd niet eens meer hoeven te zeggen, en zie je zelf de prachtige waarheid. Het is het laatste wat je moet doen - zorg ervoor dat het niet het laatste is wat je doet.

